\section{Introduction}

En 2017, le réseau Internet est vastement utilisé
dans les pays dits développés ou en voie de développement.
Son usage est devenu courant pour de nombreux individus,
y compris pour l'exercice de droits constitutionnels
(\href{https://www.lemonde.fr/technologies/article/2009/06/10/hadopi-le-conseil-constitutionnel-censure-la-riposte-graduee_1205290_651865.html}
{comme la liberté d'expression}).
De plus, il est devenu indispensable à de nombreux collectifs de production,
dont certains sont réputés producteurs de valeurs économiques
(appelés couramment ``entreprises''),
auxquels la société francaise (et d'autres)
a un attachement (systémique) particulier
(puisqu'elles ont une place importante dans la vie de beaucoup de personnes).
Les enjeux autour de ce réseau de télécommunications
et des applications qui l'exploitent
sont donc devenus majeurs.

Il faut qu'il y ait le moins de pannes possibles lors de son usage,
et qu'il y ait une perception de rapidité.
De plus, il est nécessaire de
protéger les infrastructures et une partie de leurs contenus
(les données personnelles et les secrets des organisations).
On peut aussi considérer qu'il est souhaitable, dans certains cas,
de privilégier certains flux au détriment d'autres
(dont l'exemple le plus notable est probablement
la notion de ``services spécialisés''
\href{https://ffdn.org/en/node/125}{qui offusquent celles et ceux qui défendent la neutralité d'Internet}).
Ce sont des besoins techniques,
leurs résolutions nécessitent des savoirs techniques
et la capacité de les mettre en œuvre concrètement.
Néanmoins ils ne peuvent pas être réduits à cela,
en effet ces besoins techniques résultent
d'une organisation politique de la société,
dont certaines personnes (physiques ou morales)
ont un ou des intérêts à attaquer.
Des symptômes de ces intérêts sont par exemple
des attaques par dénis de service ou
modification de la page d'accueil d'un service
(d'un concurrent, d'une organisation qui a une idéologie différente
comme \href{http://www.numerama.com/magazine/18286-les-anonymous-s-attaquent-a-la-hadopi.html}{la Hadopi}, etc)
Pour répondre à ces besoins,
il existe diverses réponses politiques et techniques.
Besoins qui ne sont en réalité
que les conséquences d'un seul besoin plus général :
l'usage de l'infrastructure réseau doit sembler transparente
pour celles et ceux qui l'utilisent
(rapidité, absence de panne, sans effet indésirable, etc).

Une des réponses techniques est le proxy.
Il consiste en un intermédiaire technique
entre le demandeur d'une ressource et celui qui la possède supposément.
Ce placement stratégique permet de nombreuses actions,
dont certaines sont malveillantes
(comme l'attaque dite \foreign{man in the middle},
ou \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Attaque_de_l\%27homme_du_milieu}
{attaque de l'humain du milieu} en francais),
mais également d'autres pouvant répondre aux besoins préalablement cités.

Un type très commun des proxys est le proxy web.
Il permet bien souvent de garder une copie des ressources
déjà demandées et reçues avec succès
(ce qui évite au serveur web qui est derrière le proxy de les resservir)
et de servir d'éponge s'il y avait un nombre inhabituellement élevé de requêtes
(c'est ainsi le proxy qui doit avoir la capacité d'absorber, sans s'écrouler,
un surplus non commun de requêtes).
Dans les organisations qui gèrent une infrastructure,
les proxys sont couramment utilisés.
Ils permettent notamment de
réduire les moyens potentiels de communiquer avec elle depuis l'extérieur,
mais également l'inverse (sa capacité à communiquer avec le dehors),
tout en permettant d'enregistrer l'activité réseau ou une partie de celle-ci
pour tenter de détecter une attaque en temps réel ou
d'en identifier une a posteriori et d'en comprendre les mécanismes.
Un usage moins courant mais en progression
est l'enregistrement d'un parcours d'un individu dans une application
(faisant usage du réseau Internet),
pour vérifier qu'il marche toujours
avec une version ultérieure de l'application.

Dans la première partie,
nous analyserons plus en détails différents types de proxy.
Dans la seconde partie, nous verrons des exploitations pédagogiques
autour de cette thématique
et en rapport avec ce qui est attendu par l'Éducation Nationale.
